#! https://zhuanlan.zhihu.com/p/669108349
# 大数数学入门（Part 3.4-递归弱紧致序数）

在上一节中，我们依次的了解了 OCF 在 $I(1,0) = (2\;1-)^2 2$、$M = 2-2$、$M(1,0) = 2\;1-2-2$、$M(1;0) = 2-2-1\;2-2$ 这些序数上的行为。在这一节中，我们想要将 OCF 的行为推广到 任意的 $(2-)^x$。

参考之前的 OCF 的定义，我们实际上可以拓展到任意的 $(2-)^x$ 的 OCF 的计算规则：

1. $\psi_{(2-)^{\beta+1} 2\;1-X}(0) = (2-)^\beta 2\;1-X$
2. $\psi_{(2-)^{\beta+1} 2\;1-X}(\alpha+1) = (2-)^\beta 2\;1-\psi_{(2-)^{\beta+1} 2\;1-X}(\alpha)$
3. $\psi_{(2-)^{\beta+1} 2\;1-X}(\# \sim (2-)^{\beta+1} 2\;1-X) = ((2-)^\beta 2\;1-)^{\min (2-)^\beta 2\;1-\{\psi_{(2-)^{\beta+1} 2\;1-X}(\# \sim x) | x < (2-)^{\beta+1} 2\;1-X\}}$

取 $\beta = 0$，那么这个函数就是之前定义的版本。而取 $\beta = 1$，我们能看到 $2-2-2$ 这样的反射模式是如何塌缩的。

## 2-Mahlo 序数

$2-2-2$ 是 2-Mahlo 序数，符号上记为 $N$，$2-M$ 或者 $M\{2\}$。$2-2-2$ 作为反射模式折叠 $(2-2\;1-)^x Y$ 的任何递归运算。

$\psi_N(0) = 2-2 = M$
$\psi_N(1) = 2-2\;1-2-2 = M(1;0)$
$\psi_N(2) = (2-2\;1-)^2 2-2 = M(2;0)$
$\psi_N(N) = (2-2\;1-)^{2-2\;1- \{M(x;0)\}} = M(1;0;0)$
$\psi_N(N+1) = M(M(1;0;0)+1;0)$
$\psi_N(N2) = M(1;0;1)$
$\psi_N(N^2) = M(1;1;0)$
$\psi_N(N^N) = M(2;0;0)$
$\psi_N(N^{N^2}) = M(1;0;0;0)$
$\psi_N(N^{N^\omega}) = M(1@;\omega)$，$@;$ 表示以分号为分隔符的时候位于什么位置。

之后折叠 $N$ 本身的运算：

$\Omega_{N+1}$
$I_{N+1}$
$I(1,N+1)$
$I(1,0,N+1)$
$\cdots$
$M_{N+1}$
$M(1,N+1)$
$M(1,0,N+1)$
$\cdots$
$M(1;N+1)$
$M(1;0;N+1)$
$M(1;0;0;N+1)$
$\cdots$

或者我们用 $N_2 = \text{2nd }2-2-2$ 折叠 $N$ 之后的 $M(\cdots\gamma;\beta;\alpha)$

$N_\omega = 1-2-2-2$
$N(1,0) = 2\;1-2-2-2$，是 $N_x$ 的 $(2\;1-)$ 点，即它的 $I$ 点。
$N(1;0) = 2-2\;1-2-2-2$，是 $N_x$ 的 $(2-2\;1-)$ 点，即它的 $M$ 点。
$N(1;;0) = 2-2-2\;1-2-2-2$，是 $N_x$ 的 $(2-2-2\;1-)$ 点，即它的 $N$ 点。
$N(1;;\omega) = 1-2-2-2\;1-2-2-2$
$N(1;;1,0) = 2\;1-2-2-2\;1-2-2-2$
$N(1;;1;0) = 2-2\;1-2-2-2\;1-2-2-2$
$N(2;;0) = (2-2-2\;1-)^2 2-2-2$
$N(3;;0) = (2-2-2\;1-)^3 2-2-2$
$N(1,0;;0) = 2\;1-\{(2-2-2\;1-)^x 2-2-2\}$
$N(1;0;;0) = 2-2\;1-\{(2-2-2\;1-)^x 2-2-2\}$
$N(1;;0;;0) = 2-2-2\;1-\{(2-2-2\;1-)^x 2-2-2\}$
$N(2;;0;;0) = (2-2-2\;1-)^2\{(2-2-2\;1-)^x 2-2-2\}$
$N(1;;0;;0;;0) = 2-2-2\;1-\{(2-2-2\;1-)^y\{(2-2-2\;1-)^x 2-2-2\}\}$

## $x$-Mahlo 序数

折叠 $(2-2-2\;1-)^x Y$ 的递归运算的是 $2-2-2-2$，记作 $O$，$3-M$ 或者 $M\{3\}$，我们此后会使用 $M\{x\}$ 的记号，表示 $(2-)^{x+1}$。

$M\{3\}$ 之于 $N$ 相当于 $N$ 之于 $M$ 和 $M$ 之于 $\Omega$。枚举实际上是很相似的，只不过我们使用 $;;;$ 作为新的分隔符。

$M\{3\} = (2-)^3 2$
$M\{3\}(\omega) = 1-(2-)^3 2$
$M\{3\}(1,0) = 2\;1-(2-)^3 2$
$M\{3\}(1;0) = 2-2\;1-(2-)^3 2$
$M\{3\}(1;;0) = (2-)^2 2\;1-(2-)^3 2$
$M\{3\}(1;;;0) = (2-)^3 2\;1-(2-)^3 2$
$M\{3\}(\omega;;;0) = 1-\{((2-)^3 2\;1-)^x (2-)^3 2\}$
$M\{3\}(1,0;;;0) = 2\;1-\{((2-)^3 2\;1-)^x (2-)^3 2\}$
$M\{3\}(1;0;;;0) = 2-2\;1-\{((2-)^3 2\;1-)^x (2-)^3 2\}$
$M\{3\}(1;;0;;;0) = (2-)^2 2\;1-\{((2-)^3 2\;1-)^x (2-)^3 2\}$
$M\{3\}(1;;;0;;;0) = (2-)^3 2\;1-\{((2-)^3 2\;1-)^x (2-)^3 2\}$
$M\{4\} = (2-)^4 2$
$M\{5\} = (2-)^5 2$
$M\{\omega\} = (2-)^\omega 2 = 1-\{(2-)^x\}$，我们将 $\{(2-)^x\}$ 作为一个集合并且在上面作反射操作。
$M\{1,0\} = 2\;1-\{(2-)^x\}$，$M\{x\}$ 的容许点。
$M\{1,0,0\} = 2\;1-\{(2\;1-)^y \{(2-)^x\}\}$
$M\{1;0\} = 2-2\;1-\{(2-)^x\}$
$M\{1;;0\} = 2-2-2\;1-\{(2-)^x\}$
$M\{1\{\omega\}0\} = (2-)^\omega 2\;1-\{(2-)^x\} = 1-\{(2-)^y 2\;1-\{(2-)^x\}\}$，我们同时用 $\{x\}$ 表示分隔符的分号数量。

继续下去就没必要再去捏不知所谓的符号了，让我们直接参考反射模式。
$2\;1-\{(2-)^y 2\;1-\{(2-)^x\}\}$
$2\;1-\{(2-)^z 1-\{(2-)^y 2\;1-\{(2-)^x\}\}\}$
其上的所有的集合中的变量都不是 $\Pi_1$ 中的元素。

## $\Pi_2 - $ 的复杂结构

此后，让我们考虑一下折叠 $(2-)^x\;1-\{(2-)^x\}$ 的是什么：

折叠 $(2\;1-)^y \{(2-)^x\}$ 的是 $2-2\;1-\{(2-)^x\}$。
折叠 $(2-2\;1-)^y \{(2-)^x\}$ 的是 $2-2-2\;1-\{(2-)^x\}$。
折叠 $(2-2-2\;1-)^y \{(2-)^x\}$ 的是 $2-2-2-2\;1-\{(2-)^x\}$。

好像都不行。在这一切之上的就是：

$\{(2-)^x\}\;1-\{(2-)^x\}$，这个集合本身与它的 $1-$ 的交集。

以下，我们令 $X = \{(2-)^x\}$：

$1-X\;1-X$
$2\;1-X\;1-X$
$2-2\;1-X\;1-X$
$2-2-2\;1-X\;1-X$
$X\;1-X\;1-X$
$(X\;1-)^3 X$
$\{(X\;1-)^x\}$
$X\;1-\{(X\;1-)^x\}$
$(X\;1-)^2\{(X\;1-)^x\}$
$\{(X\;1-)^y\{(X\;1-)^x\}\}$
$\{(X\;1-)^z\{(X\;1-)^y\{(X\;1-)^x\}\}\}$
$\cdots$

折叠上面的所有表达式的就是 $2-\{(2-)^x\}$ 了。让我们进一步拓展 OCF 的计算规则至 $2-X$，其中 $X$ 是一个集合。

1. $\psi_{2-X}(0) = X$
2. $\psi_{2-X}(\alpha+1) = X\;1-\psi_{2-X}(\alpha+1)$
3. $\psi_{2-X}(\#\sim 2-X) = (X\;1-)^{\min X\;1-\{\psi_{2-X}(\#\sim x)|x<2-X\}}$

这个定义与 $2-2$、$2-2-2$ 等情况相容。

以下，我们令 $X = \{(2-)^x\}$，令 $A = \min(2-\{(2-)^x\})$

$\psi_{2-X}(0) = X$
$\psi_{2-X}(1) = X\;1-X$
$\psi_{2-X}(2) = (X\;1-)^2 X$
$\psi_{2-X}(A) = (X\;1-)^{X\;1-\{(X\;1-)^x\}}$
$\psi_{2-X}(A2) = (X\;1-)^{X\;1-\{\psi_{2-X}(A+x)\}} = (X\;1-)^{\text{2nd }X\;1-\{(X\;1-)^x\}}$
$\psi_{2-X}(A\omega) = (X\;1-)^{1-X\;1-\{(X\;1-)^x\}}$
$\psi_{2-X}(A^2) = (X\;1-)^{X\;1-X\;1-\{(X\;1-)^x\}}$
$\psi_{2-X}(A^3) = (X\;1-)^{(X\;1-)^3\{(X\;1-)^x\}}$
$\psi_{2-X}(A^\omega) = (X\;1-)^{1-\{(X\;1-)^y\{(X\;1-)^x\}\}}$
$\psi_{2-X}(A^A) = (X\;1-)^{X\;1-\{(X\;1-)^y\{(X\;1-)^x\}\}}$
$\psi_{2-X}(A^{A^2}) = (X\;1-)^{X\;1-\{(X\;1-)^z\{(X\;1-)^y\{(X\;1-)^x\}\}\}}$
$\cdots$

在 $2-\{(2-)^x\}$ 之后，我们同样能够得到以下反射模式的 OCF 的行为：

$2-2-\{(2-)^x\}$
$(2-)^3\{(2-)^x\}$
$2-\{(2-)^y\{(2-)^x\}\}$
$\{(2-)^z\{(2-)^y\{(2-)^x\}\}\}$
$\cdots$

我们这才达到了 $\Pi_2$ 反射的极限。

## 递归弱紧致序数

在 $\Pi_2$ 反射之上是 $\Pi_3$。$\Pi_3$ 是递归弱紧致序数的集合，它是 $\Pi_2-$ 的递归运算无法达到的点，它的最小元被记为 $K$，让我们定义它的 OCF：

1. $\psi_K(0) = \Pi_2$
2. $\psi_K(\alpha+1) = 2-\psi_K(\alpha)$
3. $\psi_K(\#\sim K) = (2-)^{2-\psi_K(\#\sim x) | x < K}$

让我们看一下 $\psi_K$ 确实不会被某一个 $2-X$ 卡住：

$\psi_K(0) = \Pi_2$
$\psi_K(1) = 2-2$
$\psi_K(2) = 2-2-2$
$\psi_K(K) = (2-)^{2-\{(2-)^x\}}$
$\psi_K(K + 1) = (2-)^{(2-\{(2-)^x\}) + 1}$
$\psi_K(K2) = (2-)^{\text{2nd }2-\{(2-)^x\}}$
$\psi_K(K\omega) = (2-)^{1-2-\{(2-)^x\}}$
$\psi_K(K^2) = (2-)^{2-2-\{(2-)^x\}}$
$\psi_K(K^3) = (2-)^{2-2-2-\{(2-)^x\}}$
$\psi_K(K^K) = (2-)^{2-\{(2-)^y\{(2-)^x\}\}}$
$\psi_K(K^{K2}) = (2-)^{2-2-\{(2-)^y\{(2-)^x\}\}}$
$\psi_K(K^{K^2}) = (2-)^{2-\{(2-)^z\{(2-)^y\{(2-)^x\}\}\}}$

> 感谢 [@核弹剑仙梅天狸](https://www.zhihu.com/people/zhou-zheng-60-81) 关于此章节内容的讨论。 
> 感谢 [@一只绵羊233](https://www.zhihu.com/people/yi-zhi-mian-yang-233) 的对于反射模式的介绍，本章节的系列实际上是在对于 [@一只绵羊233](https://www.zhihu.com/people/yi-zhi-mian-yang-233) 的文章的学习之后的一些理解。