#! https://zhuanlan.zhihu.com/p/668292248
# 大数数学入门（Part 3.3-高阶的不可达序数）

我们继续对于不可达序数的讨论。在上一节中，我们达到了 $I_x$ 本身的容许点 $I(1,0) = \min 2\;1-2\;1-2$，按照之前定义的 OCF 的计算规则，我们可以计算 $I(1,0)$ 为下标的 OCF：

$\psi_{I(1,0)}(0) = 2\;1-2 = I$
$\psi_{I(1,0)}(1) = 1-2\;1-2 = I_\omega$
$\psi_{I(1,0)}(\Omega) = (1-)^{(2)}2\;1-2 = I_\Omega$
$\psi_{I(1,0)}(\psi_{I(1,0)}(0)) = \psi_{I(1,0)}(I) = (1-)^{2\;1-2}2\;1-2 = I_I$
$\psi_{I(1,0)}(\psi_{I(1,0)}(\psi_{I(1,0)}(0))) = \psi_{I(1,0)}(I_I) = (1-)^{(1-)^{2\;1-2}2\;1-2}2\;1-2 = I_{I_I}$
$\psi_{I(1,0)}(I(1,0)) = (x \mapsto I_x)(1,0)$

和预想中的一样，$I(1,0)$ 塌缩 $I$ 的不动点。

在进一步延展 OCF 的性质之前，我们先具体的定义一下多元 $I$ 函数：

## 多元 $I$ 函数

多元 $I$ 函数实际上与 Veblen 函数的相似，但是有两个不同之处：

1. 单元函数情况：$I(x) = I_x$
2. 将定义中所有的“不动点”改为“容许点”。

这样，$I(1,0)$ 是 $I_x$ 的容许点。
$I_{I(1,0)+1}$ 是 $I(1,0)$ 之后的 $\Omega_x$ 的容许点，也就是 $2\;1-2 \text{ aft } 2\;1-2\;1-2$
$I(1,1)$ 是 $I(1,0)$ 之后的 $I_x$ 的容许点，也就是 $2\;1-2\;1-2\text{ aft }2\;1-2\;1-2 = \text{2nd } 2\;1-2\;1-2$
$I(1,\omega) = \sup_{x<\omega} I(1,x)$，也就是 $1-2\;1-2\;1-2$
$I(1,\omega^2) = 1-1-2\;1-2\;1-2$
$I(1,\Omega) = (1-)^{(2)}2\;1-2\;1-2$
$I(1,I) = (1-)^{2\;1-2} 2\;1-2\;1-2$
$I(1,I(1,0)) = (1-)^{2\;1-2\;1-2} 2\;1-2\;1-2$
$(x\mapsto I(1,x))(1,0) = (1-)^{(1,0)} 2\;1-2\;1-2$

折叠 $(1-)^{x} 2\;1-2\;1-2$ 的所有递归运算的当然是 $(2\;1-)^3 2$，也就是 $I(2,0)$。

$I(2,0)$ 是 $I(1,x)$ 的容许点。
$I_{I(2,0)+1}$ 是 $I(2,0)$ 之后的 $\Omega_x$ 的容许点，也就是 $2\;1-2 \text{ aft } (2\;1-)^3 2$
$I(1,I(2,0)+1)$ 是 $I(2,0)$ 之后的 $I_x$ 的容许点，也就是 $2\;1-2\;1-2\text{ aft } (2\;1-)^3 2$
$I(2,1)$ 是 $I(2,0)$ 之后的 $I(1,x)$ 的容许点，也就是 $(2\;1-)^3 2\text{ aft }(2\;1-)^3 2 = \text{2nd } (2\;1-)^3 2$
$I(2,\omega) = 1-(2\;1-)^3 2$
$I(2,I(2,0)) = (1-)^{(2\;1-)^3 2} (2\;1-)^3 2$
$(x\mapsto I(2,x))(1,0) = (1-)^{(1,0)}(2\;1-)^3 2$

折叠 $(1-)^{x} (2\;1-)^3 2$ 的是 $I(3,0) = (2\;1-)^4 2$

$I(3,0) = (2\;1-)^4 2$
$I(3,1) = \text{2nd } (2\;1-)^4 2$
$I(3,\omega) = 1-(2\;1-)^4 2$
$I(4,0) = (2\;1-)^5 2$
$I(5,0) = (2\;1-)^6 2$
$I(\omega ,0) = (2\;1-)^{(1)} 2$
$I(I,0) = (2\;1-)^{2\;1-2} 2$
$I(I(1,0),0) = (2\;1-)^{(2\;1-)^2 2} 2$
$(x\mapsto I(x,0))(1,0) = (2\;1-)^{(1,0)} 2$，之前的OCF的极限是它的塌缩。

折叠 $(2\;1-)^{x} 2$ 的是 $I(1,0,0)$，但是它似乎并没有一个直接的反射模式的表示。我们可以这样写：

$$
I(1,0,0) = \min 2\;1- \{(2\;1-)^x 2\}
$$

也就是在 $\{\Omega, I, I(1,0), I(2,0), \cdots\}$ 这个集合上面取 $2\;1-$ 点。

在此之上的多元 $I$ 函数和之前的多元 $\varphi$ 函数相似。这里不再详细阐述。

## 递归Mahlo序数

我们之前已经看见了两个例子：我们使用 OCF 和 $\Omega$ 来折叠 $\omega^x$，用来代替 $\varphi$；我们使用 $I$ 来折叠 $\Omega_x$，用来代替 $\Phi$。多元 $I$ 函数的性质与 Veblen 函数接近，我们也可以用同样的思路，去找一个更加大的序数 $M$ 来折叠 $(2\;1-)^{x} 2$ 的递归运算。

折叠 $(2\;1-)^{x} 2$ 的反射模式是 $2\;1- \{(2\;1-)^x 2\} = I(1,0,0)$。它显然并不能满足我们试图折叠多元 $I$ 函数的需求。

我们需要一个更强的反射模式：它不仅能够折叠 $(2\;1-)^\cdots X$，而且后面的 $X$ 不仅可以是一个反射模式，还可以是一族反射模式的最小元构成的集合。折叠这样的递归运算的集合便是 $2-2$。

它是递归Mahlo序数的集合，最小元记为 $M$。我们可以试图定义出一组计算规则：

1. $\psi_M(0) = \Pi_2$
2. $\psi_M(\alpha+1) = 2\;1- \psi_M(\alpha)$。
3. $\psi_M(\# \sim M) = (2\;1 -)^{\min 2\;1-\{\psi_M(\# \sim x)|x<M\}}$

这个第三条规则看上去有些奇怪，我们看看如果把它改成之前那样的不动点定义有什么后果：

3'. $\psi_M(\# \sim M) = \psi_M(\# \sim (1,0))$

$\psi_M(0) = \Pi_2 = \Omega$
$\psi_M(1) = 2\;1-2 = I$
$\psi_M(2) = (2\;1-)^2 2 = I(1,0)$
$\psi_M(\omega) = (2\;1-)^\omega 2 = I(\omega,0)$
$\psi_M(\Omega) = (2\;1-)^\Omega 2 = I(\Omega,0)$
$\psi_M(I) = (2\;1-)^I 2 = I(I,0)$
$\psi_M(\psi_M(\omega)) = (2\;1-)^{I(\omega, 0)} 2 = I(I(\omega,0),0)$
$\psi_M(M) = \psi_M(\psi_M(\cdots)) = (2\;1-)^{(1,0)} 2 = (x\mapsto I(x,0))(1,0)$

再之后依然是和之前一样的，去折叠 $(2\;1-)^{x} 2$ 的递归运算。也就是说，我们卡在了 $I(1,0,0)$ 之下。

让我们回归原先的第三条定义。

$\psi_M(M) = (2\;1 -)^{\min 2\;1-\{(2\;1-)^x 2|x<M\}} = (2\;1-)^{I(1,0,0)} = I(1,0,0)$，因为 $I(I(1,0,0),0) = I(1,0,0)$。
$\psi_M(M+1) = (2\;1-)^{I(1,0,0)+1} = I(I(1,0,0)+1,0)$
$\psi_M(M+\psi_M(M)) = (2\;1-)^{I(1,0,0)2} = I(I(1,0,0)2,0)$
$\psi_M(M+\psi_M(M+1)) = (2\;1-)^{I(I(1,0,0)+1,0)} = I(I(I(1,0,0)+1,0),0)$
$\psi_M(M2) = (2\;1-)^{2\;1-\{I(I(1,0,0)+x,0)\}} = I(1,0,1)$
$\psi_M(M3) = I(1,0,2)$
$\psi_M(M\psi_M(M)) = I(1,0,I(1,0,0))$
$\psi_M(M^2) = I(1,1,0)$
$\psi_M(M^2+1) = I(I(1,1,0)+1,0)$
$\psi_M(M^2+M) = I(1,0,I(1,1,0)+1)$
$\psi_M(M^2+M2) = I(1,0,I(1,1,0)+2)$
$\psi_M(M^22) = I(1,1,1)$
$\psi_M(M^23) = I(1,1,2)$
$\psi_M(M^3) = I(1,2,0)$
$\psi_M(M^4) = I(1,3,0)$
$\psi_M(M^M) = I(2,0,0)$
$\psi_M(M^M2) = I(2,0,1)$
$\psi_M(M^{M+1}) = I(2,1,0)$
$\psi_M(M^{M2}) = I(3,0,0)$
$\psi_M(M^{M^2}) = I(1,0,0,0)$
$\psi_M(M^{M^3}) = I(1,0,0,0,0)$
$\psi_M(M^{M^\omega}) = I(1@\omega)$
$\psi_M(M^{M^M}) = I(1@(1,0))$，这里的 $(1,0)$ 是容许点。
$\psi_M(M^{M^\cdots}) = I(1@(1@(\cdots)))$

行为和 $\varphi$ 是非常相似的。在此之后，我们去折叠 $M$ 本身的递归运算：

$\Omega_{M+1}$
$I_{M+1}$
$I(1,M+1)$
$I(1,0,M+1)$
$\cdots$

如果不想用多元 $I$ 函数的话，我们就引入第二个 Mahlo 序数 $M_2 = \text{2nd} 2-2$，定义它的 OCF：

1. $\psi_{M_2}(0) = 2 \text{ aft } 2-2$
2. $\psi_{M_2}(\alpha+1) = 2\;1- \psi_{M_2}(\alpha)$。
3. $\psi_{M_2}(\# \sim M_2) = (2\;1 -)^{\min 2\;1-\{\psi_{M_2}(\# \sim x)|x<M_2\}}$

这样，

$\psi_{M_2}(0) = 2 \text{ aft } 2-2 = \Omega_{M+1}$
$\psi_{M_2}(1) = 2\;1-2 \text{ aft } 2-2 = I_{M+1}$
$\psi_{M_2}(2) = (2\;1-)^2 2 \text{ aft } 2-2 = I(1,M+1)$
$\psi_{M_2}(M) = (2\;1-)^M 2 \text{ aft } 2-2 = I(M,1)$
$\psi_{M_2}(M_2) = I(1,0,M+1)$
$\psi_{M_2}(M_2 + 1) = I(I(1,0,M+1)+1,0)$
$\psi_{M_2}(M_2 2) = I(1,0,M+2)$
$\psi_{M_2}(M_2^2) = I(1,1,M+1)$
$\psi_{M_2}(M_2^{M_2}) = I(2,0,M+1)$
$\psi_{M_2}(M_2^{M_2^2}) = I(1,0,0,M+1)$
$\psi_{M_2}(M_2^{M_2^\omega}) = I(1@\omega,M+1)$

再之后是折叠 $M_2$ 本身的递归运算。

定义了 $2-2$ 上的 OCF 之后，我们的极限达到了 $M_x$ 的不动点。

## Mahlo 函数的容许点和 Mahlo 点

折叠 $(1-)^x 2-2$ 的所有递归运算的就是 $2\;1-2-2$，它是 $M_x$ 的容许点构成的集合，我们发现之前的 $2\;1-X$ 上的 OCF 可以适用于它。$2\;1-2-2$ 在有些地方会被记为 $M-I(1,x)$，另一些地方会记为 $M(1,x)$。从 $M_x$ 之后对于非递归序数的记号就没有一个固定的标准了，所以请参考反射模式。我们这里使用 $M(1,x)$，当然不保证此后会不会变化。

$M(1,0) = 2\;1-2-2$ 折叠 $M_x$ 的不动点。
$M(1,1) = \text{2nd } 2\;1-2-2$ 折叠 $M_x$ 在 $M(1,0)$ 后的不动点。
$\cdots$
$M(1,\omega) = 1-2\;1-2-2$
$M(2,0) = (2\;1-)^2 2-2$ 折叠 $M(1,x)$ 的不动点。
$M(3,0) = (2\;1-)^3 2-2$ 折叠 $M(2,x)$ 的不动点。
$M(1,0,0) = 2\;1- \{M(x,0)\}$ 折叠 $M(x,0)$ 的不动点。

此后，$M(1;0) = 2-2\;1-2-2$，$M(1;0)$ 之于 $M(1,x)$ 和 $M(2,x)$ 相当于 $M$ 之于 $\Omega_x$ 和 $I_x$。另外一些地方它会被记为 $M(1,0)$，请根据反射模式判断。我们像之前一样给出 OCF 的定义：

1. $\psi_{2-2\;1-X}(0) = 2\;1-X$
2. $\psi_{2-2\;1-X}(\alpha+1) = 2\;1-\psi_{2-2\;1-X}(\alpha)$
3. $\psi_{2-2\;1-X}(\# \sim 2-2\;1-X) = (2\;1-)^{\min 2\;1-\{\psi_{2-2\;1-X}(\# \sim x)|x<2-2\;1-X\}}$

此后：

$\Omega_{M(1;0)}$ 折叠 $M(1;0)$ 的递归运算。
$I_{M(1;0)+1}$
$I(1,M(1;0)+1)$
$M_{M(1;0)+1}$ 折叠 $M(1;0)$ 后的 $I$ 函数。
$M(1,M(1;0)+1)$ 折叠 $M(1;0)$ 后的 $M_x$ 的不动点。
$M(1,0,M(1;0)+1)$ 折叠 $M(1;0)$ 后的 $M(x,0)$ 的不动点。
$M(1;1) = \text{2nd } 2-2\;1-2-2$ 折叠 $M(1\;0)$ 后的 $M(0;\cdots)$。
$M(1;2) = \text{3rd } 2-2\;1-2-2$
$M(1;\omega) = 1-2-2\;1-2-2$
$M(1;1,0) = 2\;1-2-2\;1-2-2$ 折叠 $M(1;x)$ 的不动点。
$M(1;2,0) = 2\;1-2\;1-2-2\;1-2-2$
$M(1;\omega,0) = (2\;1-)^\omega 2-2\;1-2-2$
$M(2;0) = 2-2\;1-2-2\;1-2-2$，类比之前的 $M(1;0)$
$M(3;0) = (2-2\;1)^3 2-2$
$M(\omega;0) = (2-2\;1)^\omega 2-2 = 1-\{(2-2\;1)^x 2-2\}$
$M(1,0;0) = 2\;1-\{(2-2\;1)^x 2-2\}$
$M(2,0;0) = 2\;1-2\;1-\{(2-2\;1)^x 2-2\}$
$M(1,0,0;0) = 2\;1-\{(2\;1-)^y \{(2-2\;1)^x 2-2\}\}$
$M(1;0;0) = 2-2\;1-\{(2-2\;1)^x 2-2\}$
$M(1;0;0;0) = 2-2\;1-\{(2-2\;1-)^y\{(2-2\;1)^x 2-2\}\}$
$\cdots$

$2-2\;1-$ 能够折叠分号 $;$ 之间的多元函数，例如将 $M(\cdots\gamma,\beta,\alpha;0;0)$ 折叠成 $M(1;0;0;0)$。那么，有序数能折叠 $M(\cdots\gamma;\beta;\alpha)$ 吗？这个是存在的，再一次类比 $M = 2-2$ 之于 $(2\;1-)^x$，我们有 $N = 2-2-2$ 之于 $(2-2\;1-)^x$。我们将在下一章详细阐述 $2-2-2$ 之后的序数。

感谢 [@核弹剑仙梅天狸](https://www.zhihu.com/people/zhou-zheng-60-81) 参与在这一节写作过程中对于反射模式的相当重要的讨论。